【香港人在澳洲】準時放工 好大犧牲？ 留學生：當地人10點就瞓

[url]
[/url]
擁有一個外國姓名的Eden Boulanger，就連樣子都「鬼鬼哋」，但卻竟說得一口頗流利的廣東話。細問之下，才知她原來是在香港出生與成長的中法混血兒，至大學時才走到澳洲讀書及工作，最近才返回香港。

從事數碼廣告業的她指，行業的要求在兩地的差異不大，但在工作模式與習慣上，卻就有着不少分別。

在香港出生及入讀小學、中學的Eden，是至升讀大學時才走到澳洲。生於香港，理應就是以這裏為家，但身為混血兒的她，卻指自己在小時候並不能融入香港的生活文化，「始終我較international（國際），而且我一直都嚮往外國的大學生活。一提起大學，我腦海就會浮現四周都是草地的畫面，但在香港有太多建築物了，我無法得到這種體驗。」

不少大學生在畢業後都會猶豫出路，但主修商業與市場學的Eden卻沒有怎樣掙扎，沒多想便決定留在澳洲工作，「因為我一畢業便立即獲得當地公司取錄了」，她解釋，當初只打算累積一點工作經驗，所以先在墨爾本度過兩年，然後便轉到悉尼再工作一年。

早收工 = Work Life Balance？

提到澳洲職場，不少人人必定想起那裏很Chill（很酷）、很悠閒的印象：拿着咖啡上班、五半準時收工的畫面閃於腦海，甚至會覺得澳洲人會悠閒到有點懶散的地步，但Eden對這想法卻提出激烈的反駁：「其實澳洲人非常早便上班，一般都七、八點就回到公司工作，所以才可準時五點半收工。」她指，澳洲人的宗旨是Work Hard Play Hard，放工後的時光一定是屬於家人的，這也他們堅持Work Life Balance的心態。為能準時收工，Eden留意到澳洲與香港的打工仔在三方面都有着頗不同的差異：

「如在早上四、五點走到澳洲的街上，你已經可以見到很多人在跑步、飲咖啡。」Eden指她與所有澳洲同事、朋友都是如此健康的作息，「當然，我們都很早睡，十時許就上床休息。」Eden這番話，帶出澳洲有他們一套保持Work Life Balance的方式，但在另一方面，卻也打破了香港人對澳洲職場的幻想：原來那裏也不是想像中的Chill。Eden補充：「我覺得主要是生活方式與文化的分別引起港人的誤解。」

說實話，記者覺得這種生活模式對大部分香港人來說都難以做到吧？相比之下，香港人像是晝伏夜出的貓頭鷹呢！

事實上，回港只有兩個多月的Eden也仍在適應香港的生活方式與辦公節奏，因為她現還保持着澳洲的作息習慣：五時多起床去做運動，「街上一個人影都不見，而且就算我八時多點返回公司都沒有用，因為客戶與同事也未開始工作，變相我都要延遲下班。」的確，香港打工仔的辦公時間多為九至六、十至七，使得Eden慢慢被香港「同化」，無法再像以前一樣早返早放，保持澳洲式work life balance。

採訪時記者問起兩地職場差異，Eden第一時間衝口而出便是這一點，看來感觸由深。

Eden指，由於澳洲人對於準時收工的執念巨大，所以他們盛行short lunch，不會花太多時間於午餐上，也慣於以一個三文治、沙律簡單裹腹了事，還常會邊吃邊做/討論，節省時間。Eden表示：「所以，當我看到香港同事食lunch可以吃一整個小時時，我覺得很驚訝！」

在開會文化這點，或可說是澳洲人處事較獨立、講效率，也可說是香港人重視團隊關係。Eden說：「澳洲同事很少開會，如有事討論，他們直接走到同事座位旁邊說兩句就完，最多就是15分鐘。香港人卻太喜歡開會了，這裏很講求事後反省，要同事特地空一個時段來開會，效率很慢。」這也引伸了Eden另一個不習慣的地方：澳洲的辦公室是很嘈吵的、但講求互動的香港職場，辦公室卻顯得非常安靜。

欣賞港人付出精神

當記者問及Eden是否有信心能完全融入香港的上班文化，她只苦笑地說「不知道」，但再是習慣澳洲的工作模式，她仍覺得香港同事是有值得欣賞的地方：「香港人的紀律很好，非常努力，願意遲一點下班來幫公司忙。雖然澳洲人在必要時都願意加班，但總體而言，他們還是傾向早早回家，與家人共享晚餐時光。」她也補充一句：「澳洲人很強調尊重大家的時間，所以『留夜啲』絕對不會成為當地的工作常態。」

立即下載《香港01》，緊貼公務員職位空缺、勞工處筍工推介，了解CV、面試致勝技巧！下載網址：

夾過澳洲佬 問佢一唔一齊食lunch 佢地真係日日坐starbuck飲杯野就算
有冇巴絲分享下?

其實我都想好似文中講早睡早起咁既作息

朝早5點鬆去健身室係好多人，啲人真係早返工，但係午市好多人出去食喎

香港人由細到大都習慣由朝做到晚
朝早返學
放咗學就去興趣班
學完嘢就返屋企做功課
逢有測驗默書又要開OT溫書
然後瞓教
第二日又係咁

我都係8點番到公司
但放8/9點

轉工吧

抵你地死啦。見到人地輕鬆就妒忌

黃子華既魚蛋論證明左香港人係呢方面一定沒得進步

之前有個post屌鳩教師唔值咁高人工已經看出一二

又真係，我個team大部分人8-4或830-430，早返早放，得我9-5，成日435就走佬

Local lunch真係好隨便，帶份sandwich，係公司烘下就食得，唔係就買份salad邊食邊做，因為一日做夠7.5小時就收工，搞到無人放lunch，情願早d走。公司後來規定必須lunch 30分鐘，驚大家唔健康 但係結果係，係位邊做邊食，食完出去30分鐘做私人野，洗牙剪髮買餸，將原本放工做既提早做，早d可以返屋企，絕對唔浪費時間食飯

香港處理問題複雜好多

在香港出生及入讀小學、中學的Eden，是至升讀大學時才走到澳洲。生於香港，理應就是以這裏為家，但身為混血兒的她，卻指自己在小時候並不能融入香港的生活文化

屌，扮乜鬼丫，你話外國長大就話適應唔到姐

其實係呀，由細住到大都唔慣其實已經係自己問題

對波

冇ot 咁好